（狂賀）支那股市總市值退居全球第三，還要被印度追上

紮心了，中國股市總市值被日本超越，退居全球第三，還要被印度追上？權威數據，離得
還很遠，當前中國股市總市值仍相當於近3個印度股市。

近期有一條新聞稱，中國剛剛失去了世界第二大股票市場的排名，由日本取而代之，引發
了市場的廣泛關註，甚至有人聲稱印度股市不久也將超越中國。數據寶通過權威數據對比
發現，中國股市仍是世界第二大股票市場，比日本股市總市值多了近萬億美元。印度股市
與中國股市差距更大，大概僅相當於A股三分之一的體量。

據彭博消息，截至本周四，中國失去世界第二大股票市場的排名，由日本取而代之。報道
稱，在周四暴跌之後，中國股市市值為6.09萬億美元。相比之下，日本為6.17萬億美元。
考慮到周五中國股市繼續回調，而日本股市上漲，截至周五，中國股市總市值仍將低於日
本，位居全球第三位。彭博特別提出，市值計算僅包括主板上市公司，以避免重覆計算。

用彭博的算法，數據寶記者也進行了測算。數據顯示，截至周五，日本股市總市值為6.15
萬億美元，滬深A股主板總市值為5.14萬億美元（B股體量較小，忽略不計，美元兌人民幣
匯率為6.8322），加上中小板總市值為6.35萬億美元，再加上創業板的話，總市值為7.01
萬億美元。

以周五的市場表現，通過上述任意一種計算方法，記者均未能得出周四中國股市總市值6.
09萬億元美元的結果。彭博的算法或許並不權威。目前而言，世界銀行每年都會公布一個
國家金融市場運行情況，它的計算結果，顯然更具權威性。相關數據顯示，2017年中國股
市總市值為8.7萬億美元，從數據上來看，顯然包括進去了中小創股票的市值。

也就是說，根據世界銀行的算法，目前中國股市總市值應該在7.01萬億美元附近，仍遠遠
超過目前日本股市總市值水平。至於印度股市，那就差的更遠了。世界銀行數據顯示，20
17年底印度股市總市值為2.33萬億美元。按照今年印度股市上漲10%的水平粗略估計，其
最新總市值大致為2.56萬億美元，大概相當於中國股市的三分之一體量。

這條新聞能夠引發如此多的關註，一方面與中日中印國家之間關系有關，彼此之間稍有排
名之間的變動，就有引發騷動。另一方面，不可否認的是，近期股市調整放大了中國股民
的焦慮情緒，尤其是在三大悖論之下，更顯無奈。

A股估值全球倒數

第一大悖論，當前A股估值位居全球市場倒數，表現卻也倒數。數據寶記者梳理發現，截
至最新，上證指數市盈率不到13倍，僅略高於恒生指數和韓國綜合指數，位居全球主要指
數估值倒數第三位。深證成指最新市盈率低於20倍，低於標普500指數，孟買SENSEX30指
數和道瓊斯指數。

在估值較低的背景下，中國股市的表現同樣位居倒數。數據寶記者統計發現，今年以來上
證指數和深證成指分別下跌22.09%和17.14%，牢牢鎖定全球指數跌幅榜前兩位。而往前追
溯，近5年來上證指數上漲35%，但遠低於納斯達克指數112%的漲幅，也低於孟買SENSEX30
指數96%的漲幅，同樣低於日經225指數56%的漲幅。如果追溯近十年的表現，那就更沒得
比了，納斯達克指數漲了238%，孟買SENSEX30指數漲了156%，日經225指數漲了72%，而上
證指數、深證成指均出現下跌。

GDP增速遠高於美日

第二大悖論，GDP增速遠高於美日，股市卻反其道而行。近十年來，從中美日印四國的GDP
經濟數據來看，世界第一大經濟體美國去年GDP19.39萬億美元，中國12.24萬億美元緊隨
其後，是日本GDP總量的2.51倍，是印度GDP的4.71倍。從經濟增速方面來看，中國GDP增
速在世界主要經濟體中大幅領先。去年，中國GDP增速6.9%，稍高於印度，遠高於日本和
美國。

今年上半年，中國GDP增速繼續保持穩定增長。國家統計局公布的上半年經濟數據顯示，
中國上半年GDP達到41.90萬億元，按可比價格計算，同比增長6.8%。美國公布的今年二季
度實際GDP年化季率環比初值增長4.1%，稍遜於預期，但增速創近四年新高。不過，金融
市場的反饋卻與預期背道而馳——美股、美元下挫，日元、黃金、國債等避險資產上漲。
此外，今年一季度，日本國內生產總值(GDP)環比下滑0.2%，同比下滑0.6%。這是2015年
第四季度以來，時隔八個季度日本經濟首次出現負增長。

證券化率被印度反超，差距在擴大

第三大悖論，連續幾年證券化率處於底部區域，股市表現仍不佳。巴菲特認為，可用證券
化率，來判斷股市是過熱還是過低，落在70%或80%範圍，買股票的好機會。近十年來，中
國證券化率保持上升態勢，但基本被80%這一數字所壓制。2015年證券化率達到歷年新高
，受A股市場表現低迷影響，2016年上市公司總市值占GDP比例出現下滑，去年證券化率再
度上升至70%以上。

與美國、日本、印度等國家相比，中國證券化率仍處於較低水平。數據顯示，去年美國證
券化率創歷史新高，達到165.65%，日本證券化率也創歷史新高，達到127.72%。經濟實力
遜於中國的印度，證券化率在2016年反超中國後，去年再度上升至89.76%，與中國差距開始拉大。

「悖論」... 叫得真係厚道又隱晦...

假設：中國盤數真確

負皮嗰兩個老母比狗屌